'\" t
.\"     Title: login.defs
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 05/17/2017
.\"    Manual: Форматы файлов
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: Russian
.\"
.TH "login\&.defs" "5" "05/17/2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Форматы файлов"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "НАЗВАНИЕ"
login.defs \- содержит конфигурацию подсистемы теневых паролей
.SH "ОПИСАНИЕ"
.PP
Файл
/etc/login\&.defs
содержит настройки подсистемы теневых паролей (shadow password suite)\&. Этот файл является обязательным\&. Отсутствие данного файла не повлияет на работу системы, но, вероятно, приведёт к выполнению нежелаемых операций\&.
.PP
Файл представляет собой обычный текстовый файл; каждая строка описывает один параметр настройки\&. Строки состоят из названия параметра и его значения, которые разделяются пробельным символом\&. Пустые строки и комментарии игнорируются\&. Комментарии начинаются со знака фунта \(Fo#\(Fc, который должен быть первым непробельным символом в строке\&.
.PP
Значения параметров могут быть четырёх типов: строки, логические значения, числа и длинные числа\&. Строки состоят из любых печатных символов\&. Под логическими значениями подразумеваются
\fIyes\fR
или
\fIno\fR\&. Неопределённый логический параметр или имеющий значение, отличное от указанных выше, считается как имеющий значение
\fIno\fR\&. Числа (обычные и длинные) можно задавать в десятичной, восьмеричной (перед значением ставится \(Fo\fI0\fR\(Fc) или шестнадцатеричной (перед значением ставится \(Fo\fI0x\fR\(Fc) системах счисления\&. Максимальные значения параметра обычного и длинного числа зависят от архитектуры компьютера\&.
.PP
Возможны следующие параметры настройки:
.PP
\fBCHFN_AUTH\fR (логический)
.RS 4
Если равно yes, chfn
.RE
.PP
\fBCHFN_RESTRICT\fR (строка)
.RS 4
Этим параметром определяются части поля
\fIgecos\fR
в файле
/etc/passwd, которые могут изменять обычные пользователи с помощью программы
\fBchfn\fR\&. Строка может содержать любую комбинацию букв
\fIf\fR,
\fIr\fR,
\fIw\fR,
\fIh\fR
для изменения полного имени пользователя, номера комнаты, рабочего и домашнего телефона, соответственно\&. Для совместимости значение
\fIyes\fR
эквивалентно
\fIrwh\fR
и
\fIno\fR
эквивалентно
\fIfrwh\fR\&. Если ничего не задано, то только суперпользователь может выполнять любые изменения\&. Наиболее ограничительная настройка достигается снятием SUID бита с файла
chfn\&.
.RE
.PP
\fBCHSH_AUTH\fR (логический)
.RS 4
Если равно
\fIyes\fR, то программа
\fBchsh\fR
будет проводить аутентификацию перед тем как выполнить любые изменения, в случае если команда не запущены суперпользователем\&.
.RE
.PP
\fBCONSOLE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то значение равно или полному пути к файлу с именами устройств (одно на строку), или списку имён устройств, перечисленных через \(Fo:\(Fc\&. Вход суперпользователя будет разрешён только с этих устройств\&.
.sp
Если не определена, то суперпользователь может входить в систему с любого устройства\&.
.sp
Устройства должны указываться без начального префикса /dev/\&.
.RE
.PP
\fBCONSOLE_GROUPS\fR (строка)
.RS 4
Список групп для добавления к набору пользовательских дополнительных групп при входе с консоли (определяемой переменной CONSOLE)\&. По умолчанию не указана\&.

Используйте осторожно \(em может дать пользователям постоянный доступ к этим группам, даже если они не входили с консоли\&.
.RE
.PP
\fBCREATE_HOME\fR (логический)
.RS 4
Определяет, должен ли создаваться по умолчанию домашний каталог для новых пользователей\&.
.sp
Эта переменная не влияет на системных пользователей и может быть переопределена из командной строки\&.
.RE
.PP
\fBDEFAULT_HOME\fR (логический)
.RS 4
Определяет, можно ли войти в систему, если нельзя выполнить cd в домашний каталог\&. По умолчанию \(Fono\(Fc\&.
.sp
Если равно
\fIyes\fR, то пользователь будет попадать в корневой каталог (/), если невозможно выполнить cd в его домашний каталог\&.
.RE
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (строка)
.RS 4
Задаёт системный алгоритм шифрования по умолчанию для шифрования паролей (используется, если алгоритм не указан в командной строке)\&.
.sp
Возможны следующие значения:
\fIDES\fR
(по умолчанию),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&.
.sp
Замечание: этот параметр переопределяет переменную
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_HZ\fR (строка)
.RS 4
Если установлена, то будет использоваться для определения переменной окружения HZ при входе пользователя в систему\&. Значение должно начинаться с
\fIHZ=\fR\&. Обычное значение для Linux \(em
\fIHZ=100\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_PATH\fR (строка)
.RS 4
If set, it will be used to define the PATH environment variable when a regular user login\&. The value is a colon separated list of paths (for example
\fI/bin:/usr/bin\fR) and can be preceded by
\fIPATH=\fR\&. The default value is
\fIPATH=/bin:/usr/bin\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_SUPATH\fR (строка)
.RS 4
If set, it will be used to define the PATH environment variable when the superuser login\&. The value is a colon separated list of paths (for example
\fI/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin\fR) and can be preceded by
\fIPATH=\fR\&. The default value is
\fIPATH=/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_TZ\fR (строка)
.RS 4
Если установлена, то будет использоваться для определения переменной окружения TZ при входе пользователя\&. Значение может быть равно имени часового пояса, начинающегося
\fITZ=\fR
(например,
\fITZ=CST6CDT\fR), или полному пути к файлу с параметрами часового пояса (например,
/etc/tzname)\&.
.sp
Если указан полный путь, но файл не существует или недоступен для чтения, то используется значение по умолчанию:
\fITZ=CST6CDT\fR\&.
.RE
.PP
\fBENVIRON_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если этот файл существует и доступ для чтения, то из него читает регистрационное окружение\&. Каждая строка должна иметь формат: имя=значение\&.
.sp
Строки, начинающиеся с #, считаются комментарием и игнорируются\&.
.RE
.PP
\fBERASECHAR\fR (число)
.RS 4
Символ ERASE у терминала (\fI010\fR
= backspace,
\fI0177\fR
= DEL)\&.
.sp
Значение может начинаться с \(Fo0\(Fc при указании значения в восьмеричной системе счисления или \(Fo0x\(Fc при указании значения в шестнадцатеричной системе счисления\&.
.RE
.PP
\fBFAIL_DELAY\fR (число)
.RS 4
Задержка в секундах перед повторной попыткой после неудачного входа\&.
.RE
.PP
\fBFAILLOG_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включить протоколирование и показ информации о неудачных входах из
/var/log/faillog\&.
.RE
.PP
\fBFAKE_SHELL\fR (строка)
.RS 4
Если установлена, то программа
\fBlogin\fR
запустит указанную оболочку вместо пользовательской оболочки заданной в
/etc/passwd\&.
.RE
.PP
\fBFTMP_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то неудачные попытки входа будут протоколироваться в этот файл в формате utmp\&.
.RE
.PP
\fBGID_MAX\fR (число), \fBGID_MIN\fR (число)
.RS 4
Диапазон идентификаторов групп, используемый в программах
\fBuseradd\fR,
\fBgroupadd\fR
или
\fBnewusers\fR
для создания обычных групп\&.
.sp
Значение по умолчанию для
\fBGID_MIN\fR
(соотв\&.
\fBGID_MAX\fR) равно 1000 (соотв\&. 60000)\&.
.RE
.PP
\fBHUSHLOGIN_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то этот файл может заблокировать все обычные переговоры (chatter) при входе\&. Если указан полный путь к файлу, то будет включён сокращённый (hushed) режим, если в этом файле указано имя пользователя или оболочка\&. Если указан не полный путь, то будет включён сокращённый (hushed) режим, если файл находится в домашнем каталоге пользователя\&.
.RE
.PP
\fBISSUE_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то этот файл будет показан перед каждым появлением приглашения на вход\&.
.RE
.PP
\fBKILLCHAR\fR (число)
.RS 4
Символ KILL у терминала (\fI025\fR
= CTRL/U)\&.
.sp
Значение может начинаться с \(Fo0\(Fc при указании значения в восьмеричной системе счисления или \(Fo0x\(Fc при указании значения в шестнадцатеричной системе счисления\&.
.RE
.PP
\fBLASTLOG_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включить протоколирование и показ информации о времени входа из /var/log/lastlog\&.
.RE
.PP
\fBLOG_OK_LOGINS\fR (логический)
.RS 4
Включить протоколирование успешных входов\&.
.RE
.PP
\fBLOG_UNKFAIL_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включить показ неизвестных имён пользователей при записи неудачных попыток входа\&.
.sp
Замечание: протоколирование неизвестных имён пользователя может привести к проблемам с безопасностью, если пользователь введёт свой пароль вместо своего имени\&.
.RE
.PP
\fBLOGIN_RETRIES\fR (число)
.RS 4
Максимальное количество попыток входа при вводе неверного пароля\&.
.RE
.PP
\fBLOGIN_STRING\fR (строка)
.RS 4
Строка\-приглашение к вводу пароля\&. Значение по умолчанию: \(FoPassword:\(Fc или перевод этой строки на разные языки\&. Если вы измените эту переменную, то перевод будет отсутствовать\&.
.sp
Если в строке содержится подстрока
\fI%s\fR, то она будет заменена на имя пользователя\&.
.RE
.PP
\fBLOGIN_TIMEOUT\fR (число)
.RS 4
Максимальное время в секундах, отведённое на вход\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_CHECK_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включает проверку и показ состояния почтового ящика при входе\&.
.sp
Вы должны выключить это, если почтовый ящик проверяется из файлов автозапуска оболочки (\(Fomailx \-e\(Fc или похожей командой)\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_DIR\fR (строка)
.RS 4
Почтовый каталог\&. Данный параметр нужен для управления почтовым ящиком при изменении или удалении учётной записи пользователя\&. Если параметр не задан, то используется значение указанное при сборке\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_FILE\fR (строка)
.RS 4
Определяет расположение почтовых файлов пользователя относительно домашнего каталога\&.
.RE
.PP
Переменные
\fBMAIL_DIR\fR
и
\fBMAIL_FILE\fR
используются командами
\fBuseradd\fR,
\fBusermod\fR
и
\fBuserdel\fR
для создания, перемещения или удаления почты пользователя\&.
.PP
Если значение
\fBMAIL_CHECK_ENAB\fR
равно
\fIyes\fR, то они также используются для определения переменной окружения
\fBMAIL\fR\&.
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (число)
.RS 4
Максимальное количество членов в записи о группе\&. При достижения максимума заводится новая запись группы (строка) в
/etc/group
(с тем же именем, паролем и тем же GID)\&.
.sp
Значение по умолчанию равно 0, означающее, что ограничения на количество членов в группе нет\&.
.sp
Данная возможность (разделение группы) позволяет ограничить длину строк в файле групп\&. Это полезно для ограничения длины строк групп NIS в 1024 символа\&.
.sp
Если вам нужно такое ограничение, укажите значение 25\&.
.sp
Замечание: разделение групп поддерживается не всеми инструментами (даже в наборе инструментов Shadow)\&. Вы не должны использовать эту переменную, если вам действительно это ненужно\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Обозначает, что пароль должен быть зашифрован по алгоритму на основе MD5\&. Если значение равно
\fIyes\fR, то новые пароли будут зашифрованы по алгоритму на основе MD5, совместимому с используемым в новых версиях FreeBSD\&. Он поддерживает пароли неограниченной длины и имеет более длинную строку соли\&. Установите в
\fIno\fR, если вам нужно копировать шифрованные пароли в другие системы, которые не поддерживают новый алгоритм\&. По умолчанию
\fIno\fR\&.
.sp
Эта переменная переопределяется переменной
\fBENCRYPT_METHOD\fR
или любым параметром командной строки, который задаёт алгоритм шифрования\&.
.sp
Эта переменная устарела; используйте
\fBENCRYPT_METHOD\fR\&.
.RE
.PP
\fBMOTD_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то при входе будет показано \(Foсообщение дня\(Fc из файла со списком значений, разделённых \(Fo:\(Fc\&.
.RE
.PP
\fBNOLOGINS_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, значение равно имени файла, чьё существование запретит вход для не суперпользователей\&. В файле должно содержаться сообщение, описывающее почему запрещён вход\&.
.RE
.PP
\fBOBSCURE_CHECKS_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включает дополнительные проверки при смене пароля\&.
.RE
.PP
\fBPASS_ALWAYS_WARN\fR (логический)
.RS 4
Предупреждать о слабых паролях (но разрешать их использовать) для суперпользователя\&.
.RE
.PP
\fBPASS_CHANGE_TRIES\fR (число)
.RS 4
Максимальное количество попыток смены пароля (слишком простого) при непрохождении проверки\&.
.RE
.PP
\fBPASS_MAX_DAYS\fR (число)
.RS 4
Максимальное число дней использования пароля\&. Если пароль старее этого числа, то будет запущена процедура смены пароля\&. Если значение не задано, то предполагается значение \-1 (то есть возможность ограничения не используется)\&.
.RE
.PP
\fBPASS_MIN_DAYS\fR (число)
.RS 4
Максимальное число дней между изменениями пароля\&. Любая смена пароля ранее заданного срока выполнена не будет\&. Если значение не задано, то предполагается значение \-1 (то есть возможность ограничения не используется)\&.
.RE
.PP
\fBPASS_WARN_AGE\fR (число)
.RS 4
Число дней за которое начнёт выдаваться предупреждение об устаревании пароля\&. Нулевое значение означает, что предупреждение выдаётся в день устаревания, при отрицательном значении предупреждение выдаваться не будет\&. Если значение не задано, выдача предупреждения отключается\&.
.RE
.PP
Параметры
\fBPASS_MAX_DAYS\fR,
\fBPASS_MIN_DAYS\fR
и
\fBPASS_WARN_AGE\fR
используются только при создании учётной записи\&. Любые изменения этих параметров не влияют на уже существующие учётные записи\&.
.PP
\fBPASS_MAX_LEN\fR (число), \fBPASS_MIN_LEN\fR (число)
.RS 4
Количество значимых символов в пароле для crypt()\&. По умолчанию значение
\fBPASS_MAX_LEN\fR
равно 8\&. Не изменяйте, если ваш crypt() лучше\&. Игнорируется, если значение
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
равно
\fIyes\fR\&.
.RE
.PP
\fBPORTTIME_CHECKS_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включить проверку временных ограничений, заданных в
/etc/porttime\&.
.RE
.PP
\fBQUOTAS_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включает установку ограничений ресурсов из
/etc/limits
и ulimit, umask и niceness из поля gecos файла passwd\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (число), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (число)
.RS 4
Если значение
\fBENCRYPT_METHOD\fR
равно
\fISHA256\fR
или
\fISHA512\fR, эта переменная определяет количество раундов SHA, используемых алгоритмом шифрования по умолчанию (если количество раундов не задано в командной строке)\&.
.sp
Увеличение количества раундов повышает сложность подбора пароля простым перебором\&. Но заметим, что при этом для аутентификации пользователей требуется большее количество процессорных ресурсов\&.
.sp
Если не задана, то libc выбирает значение количества раундов по умолчанию (5000)\&.
.sp
Значения должны лежать в диапазоне 1000\-999999999\&.
.sp
Если задано какое\-то одно значение \(em
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
или
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
\(em то будет использовано это значение\&.
.sp
Если
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, то используется большее значение\&.
.RE
.PP
\fBSULOG_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то любая активность su будет протоколироваться в этот файл\&.
.RE
.PP
\fBSU_NAME\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то выводится имя команды когда работает \(Fosu \-\(Fc\&. Например, если значение равно \(Fosu\(Fc, то \(Fops\(Fc покажет команду как \(Fo\-su\(Fc\&. Если не определена, то \(Fops\(Fc покажет имя запускаемой оболочки например как \(Fo\-sh\(Fc\&.
.RE
.PP
\fBSU_WHEEL_ONLY\fR (логический)
.RS 4
Если равна
\fIyes\fR, то пользователь должен быть членом первой группы с gid 0 в файле
/etc/group
(в большинстве систем Linux называется
\fIroot\fR), чтобы иметь возможность запускать
\fBsu\fR
для получения uid 0\&. Если группа не существует, или пуста, то никто не сможет получить uid 0 с помощью
\fBsu\fR\&.
.RE
.PP
\fBSUB_GID_MIN\fR (number), \fBSUB_GID_MAX\fR (number), \fBSUB_GID_COUNT\fR (number)
.RS 4
If
/etc/subuid
exists, the commands
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
(unless the user already have subordinate group IDs) allocate
\fBSUB_GID_COUNT\fR
unused group IDs from the range
\fBSUB_GID_MIN\fR
to
\fBSUB_GID_MAX\fR
for each new user\&.
.sp
The default values for
\fBSUB_GID_MIN\fR,
\fBSUB_GID_MAX\fR,
\fBSUB_GID_COUNT\fR
are respectively 100000, 600100000 and 10000\&.
.RE
.PP
\fBSUB_UID_MIN\fR (number), \fBSUB_UID_MAX\fR (number), \fBSUB_UID_COUNT\fR (number)
.RS 4
If
/etc/subuid
exists, the commands
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
(unless the user already have subordinate user IDs) allocate
\fBSUB_UID_COUNT\fR
unused user IDs from the range
\fBSUB_UID_MIN\fR
to
\fBSUB_UID_MAX\fR
for each new user\&.
.sp
The default values for
\fBSUB_UID_MIN\fR,
\fBSUB_UID_MAX\fR,
\fBSUB_UID_COUNT\fR
are respectively 100000, 600100000 and 10000\&.
.RE
.PP
\fBSYS_GID_MAX\fR (число), \fBSYS_GID_MIN\fR (число)
.RS 4
Диапазон идентификаторов групп, используемый в программах
\fBuseradd\fR,
\fBgroupadd\fR
или
\fBnewusers\fR
для создания системных групп\&.
.sp
Значение по умолчанию для
\fBSYS_GID_MIN\fR
(соотв\&.\fBSYS_GID_MAX\fR) равно 101 (соотв\&.
\fBGID_MIN\fR\-1)\&.
.RE
.PP
\fBSYS_UID_MAX\fR (число), \fBSYS_UID_MIN\fR (число)
.RS 4
Диапазон идентификаторов пользователей, используемый в программах
\fBuseradd\fR
или
\fBnewusers\fR
для создания системных пользователей\&.
.sp
Значение по умолчанию для
\fBSYS_UID_MIN\fR
(соотв\&.
\fBSYS_UID_MAX\fR) равно 101 (соотв\&.
\fBUID_MIN\fR\-1)\&.
.RE
.PP
\fBSYSLOG_SG_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включить протоколирование \(Fosyslog\(Fc действий
\fBsg\fR\&.
.RE
.PP
\fBSYSLOG_SU_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включить протоколирование \(Fosyslog\(Fc действий
\fBsu\fR
\(em дополнительно к протоколированию в файле sulog\&.
.RE
.PP
\fBTTYGROUP\fR (строка), \fBTTYPERM\fR (строка)
.RS 4
Права терминала: tty входа будет принадлежать группе
\fBTTYGROUP\fR, а права будут назначены в соответствии с
\fBTTYPERM\fR\&.
.sp
По умолчанию, терминалом владеет первичная группа пользователя, а права устанавливаются в
\fI0600\fR\&.
.sp
В
\fBTTYGROUP\fR
может задаваться или имя группы, или числовой идентификатор группы\&.
.sp
Если ваша программа
\fBwrite\fR
имеет \(Fosetgid\(Fc со специальной группой, которой принадлежат терминалы, то присвойте TTYGROUP номер этой группы, а TTYPERM значение 0620\&. В противном случае оставьте TTYGROUP закомментированной и назначьте TTYPERM значение 622 или 600\&.
.RE
.PP
\fBTTYTYPE_FILE\fR (строка)
.RS 4
Если определена, то в ней указывается имя файла, в котором описано соответствие между линией tty и параметром окружения TERM\&. Каждая строка файла имеет формат вида \(Fovt100 tty01\(Fc\&.
.RE
.PP
\fBUID_MAX\fR (число), \fBUID_MIN\fR (число)
.RS 4
Диапазон идентификаторов пользователей, используемый в программах
\fBuseradd\fR
или
\fBnewusers\fR
для создания обычных пользователей\&.
.sp
Значение по умолчанию для
\fBUID_MIN\fR
(соотв\&.
\fBUID_MAX\fR) равно 1000 (соотв\&. 60000)\&.
.RE
.PP
\fBULIMIT\fR (число)
.RS 4
Значение
\fBulimit\fR
по умолчанию\&.
.RE
.PP
\fBUMASK\fR (число)
.RS 4
Задаёт начальное значение маски доступа для создаваемых файлов\&. Если не указано, то маска устанавливается в 022\&.
.sp
Команды
\fBuseradd\fR
и
\fBnewusers\fR
используют эту маску для установки прав доступа к домашнему каталогу, который они создают\&.
.sp
Также она используется программой
\fBlogin\fR
для задания начального значения umask пользователя\&. Заметим, что эта маска может быть переопределена из пользовательской строки GECOS (если установлена переменная
\fBQUOTAS_ENAB\fR) или указанием ограничения с идентификатором
\fIK\fR, в
\fBlimits\fR(5)\&.
.RE
.PP
\fBUSERDEL_CMD\fR (строка)
.RS 4
Определяет программу, которая будет запущена при удалении пользователя\&. Она должна удалять любые задания at/cron/печати удаляемого пользователя (передаётся в качестве первого аргумента)\&.
.sp
Возвращаемый сценарием код завершения не учитывается\&.
.sp
Вот простой сценарий, который удаляет задания печати, cron и at:
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
#! /bin/sh

# проверить все необходимые параметры
if [ $# != 1 ]; then
	echo "Использование: $0 имя_пользователя"
	exit 1
fi

# удалить задания cron
crontab \-r \-u $1

# удалить задания at
# Заметим, что это удалит все задания с указанным UID,
# даже если он используется для другой учётной записи\&.
AT_SPOOL_DIR=/var/spool/cron/atjobs
find $AT_SPOOL_DIR \-name "[^\&.]*" \-type f \-user $1 \-delete \e;

# удалить задания печати
lprm $1

# всё
exit 0
      
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.RE
.PP
\fBUSERGROUPS_ENAB\fR (логический)
.RS 4
Включает установку группы битов umask равной битам владельца (пример: 022 \-> 002, 077 \-> 007) для не суперпользователей, если uid равен gid и имя пользователя совпадает с именем первичной группы\&.
.sp
Если значение равно
\fIyes\fR, то
\fBuserdel\fR
удаляет пользовательскую группу, если в ней нет больше членов, а
\fBuseradd\fR
по умолчанию создаёт группу с именем пользователя\&.
.RE
.SH "ПЕРЕКРЁСТНЫЕ ССЫЛКИ"
.PP
Следующие перекрёстные ссылки отражают связь между программами и их параметрам из набора для работы с теневыми паролями\&.
.PP
chfn
.RS 4
CHFN_AUTH
CHFN_RESTRICT
LOGIN_STRING
.RE
.PP
chgpasswd
.RS 4
ENCRYPT_METHOD MAX_MEMBERS_PER_GROUP MD5_CRYPT_ENAB
SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS
.RE
.PP
chpasswd
.RS 4
ENCRYPT_METHOD MD5_CRYPT_ENAB
SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS
.RE
.PP
chsh
.RS 4
CHSH_AUTH LOGIN_STRING
.RE
.PP
gpasswd
.RS 4
ENCRYPT_METHOD MAX_MEMBERS_PER_GROUP MD5_CRYPT_ENAB
SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS
.RE
.PP
groupadd
.RS 4
GID_MAX GID_MIN MAX_MEMBERS_PER_GROUP SYS_GID_MAX SYS_GID_MIN
.RE
.PP
groupdel
.RS 4
MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.PP
groupmems
.RS 4
MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.PP
groupmod
.RS 4
MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.PP
grpck
.RS 4
MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.PP
grpconv
.RS 4
MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.PP
grpunconv
.RS 4
MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.PP
login
.RS 4
CONSOLE
CONSOLE_GROUPS DEFAULT_HOME
ENV_HZ ENV_PATH ENV_SUPATH ENV_TZ ENVIRON_FILE
ERASECHAR FAIL_DELAY
FAILLOG_ENAB
FAKE_SHELL
FTMP_FILE
HUSHLOGIN_FILE
ISSUE_FILE
KILLCHAR
LASTLOG_ENAB
LOGIN_RETRIES
LOGIN_STRING
LOGIN_TIMEOUT LOG_OK_LOGINS LOG_UNKFAIL_ENAB
MAIL_CHECK_ENAB MAIL_DIR MAIL_FILE MOTD_FILE NOLOGINS_FILE PORTTIME_CHECKS_ENAB QUOTAS_ENAB
TTYGROUP TTYPERM TTYTYPE_FILE
ULIMIT UMASK
USERGROUPS_ENAB
.RE
.PP
newgrp / sg
.RS 4
SYSLOG_SG_ENAB
.RE
.PP
newusers
.RS 4
ENCRYPT_METHOD GID_MAX GID_MIN MAX_MEMBERS_PER_GROUP MD5_CRYPT_ENAB PASS_MAX_DAYS PASS_MIN_DAYS PASS_WARN_AGE
SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS
SUB_GID_COUNT SUB_GID_MAX SUB_GID_MIN SUB_UID_COUNT SUB_UID_MAX SUB_UID_MIN SYS_GID_MAX SYS_GID_MIN SYS_UID_MAX SYS_UID_MIN UID_MAX UID_MIN UMASK
.RE
.PP
passwd
.RS 4
ENCRYPT_METHOD MD5_CRYPT_ENAB OBSCURE_CHECKS_ENAB PASS_ALWAYS_WARN PASS_CHANGE_TRIES PASS_MAX_LEN PASS_MIN_LEN
SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS
.RE
.PP
pwck
.RS 4
PASS_MAX_DAYS PASS_MIN_DAYS PASS_WARN_AGE
.RE
.PP
pwconv
.RS 4
PASS_MAX_DAYS PASS_MIN_DAYS PASS_WARN_AGE
.RE
.PP
su
.RS 4
CONSOLE
CONSOLE_GROUPS DEFAULT_HOME
ENV_HZ ENVIRON_FILE
ENV_PATH ENV_SUPATH
ENV_TZ LOGIN_STRING MAIL_CHECK_ENAB MAIL_DIR MAIL_FILE QUOTAS_ENAB
SULOG_FILE SU_NAME
SU_WHEEL_ONLY
SYSLOG_SU_ENAB
USERGROUPS_ENAB
.RE
.PP
sulogin
.RS 4
ENV_HZ
ENV_TZ
.RE
.PP
useradd
.RS 4
CREATE_HOME GID_MAX GID_MIN MAIL_DIR MAX_MEMBERS_PER_GROUP PASS_MAX_DAYS PASS_MIN_DAYS PASS_WARN_AGE SUB_GID_COUNT SUB_GID_MAX SUB_GID_MIN SUB_UID_COUNT SUB_UID_MAX SUB_UID_MIN SYS_GID_MAX SYS_GID_MIN SYS_UID_MAX SYS_UID_MIN UID_MAX UID_MIN UMASK
.RE
.PP
userdel
.RS 4
MAIL_DIR MAIL_FILE MAX_MEMBERS_PER_GROUP USERDEL_CMD USERGROUPS_ENAB
.RE
.PP
usermod
.RS 4
MAIL_DIR MAIL_FILE MAX_MEMBERS_PER_GROUP
.RE
.SH "СМОТРИТЕ ТАКЖЕ"
.PP
\fBlogin\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBsu\fR(1),
\fBpasswd\fR(5),
\fBshadow\fR(5),
\fBpam\fR(8)\&.
